<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<chapter id="installation">
  <title>Détails sur l'installation</title>

  <para>Comme l'installation de VirtualPox varie selon votre système d'exploitation
  hôte, nous fournissons des instructions d'installation dans quatre chapitres
  distincts, respectivement pour Windows, Mac OS X, Linux et Solaris.</para>

  <sect1 id="installation_windows">
    <title>Installation sur des hôtes Windows</title>

    <sect2>
      <title>Prérequis</title>

      <para>Pour les différentes versions de Windows que nous supportons en tant
      que systèmes d'exploitation hôtes, merci de vous reporter au <xref
      linkend="hostossupport" />.</para>

      <para>En outre, l'installeur Windows 1.1 ou supérieur doit être présent sur
      votre système. Cela devrait être le cas si vous avez installé les mises
      à jour récentes de Windows.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Effectuer l'installation</title>

      <para>L'installation de VirtualPox peut se lancer <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>soit en cliquant deux fois sur son fichier exécutable (contenant
            les architectures 32 et 64 bits)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>soit en entrant <screen>VirtualPox.exe -extract</screen></para>

            <para>sur la ligne de commande. Cela va extraire les deux installeurs
            dans un répertoire temporaire où vous trouverez ensuite les fichiers
            .MSI habituels. Puis vous pouvez faire un
            <screen>msiexec /i VirtualPox-&lt;version&gt;-MultiArch_&lt;x86|amd64&gt;.msi</screen>
            pour lancer l'installation.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Dans tous les cas, ceci affichera la boîte de dialogue de bienvenue
      dans l'installation et vous permet de choisir où installer VirtualPox et
      les composants à installer. Outre l'application  VirtualPox, les composants
      suivants sont disponibles&#xA0;:<glosslist>
          <glossentry>
            <glossterm>Support USB</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Ce paquet contient des pilotes spéciaux pour votre hôte Windows
              dont a besoin VirtualPox pour supporter pleinement les périphériques
              USB dans vos machines virtuelles.</para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Réseau</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Ce paquet contient les pilotes réseaux supplémentaires pour
              votre hôte Windows, dont a besoin VirtualPox pour supporter le
              réseau bridge (pour que les cartes réseaux de votre VM soient
              accessibles depuis d'autres machines de votre réseau physique).</para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Support Python</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Ce paquet contient le support de scriptage Python pour l'API
              de VirtualPox (voir <xref linkend="VirtualPoxAPI" />). Pour qu'ils
              fonctionnent, une installation de Python sur Windows opérationnelle
              est requise sur le système.<footnote>
                  <para>Voir, par exemple, <ulink
                  url="http://www.python.org/download/windows/">http://www.python.org/download/windows/</ulink>.</para>
                </footnote></para>
            </glossdef>
          </glossentry>
        </glosslist></para>

      <para>Selon votre configuration de Windows, il se peut que vous voyez des
      avertissements de "pilotes non signés" ou équivalent. Merci d sélectionner
      "Continuer" sur ces avertissements, sans quoi VirtualPox pourrait ne pas
      fonctionner correctement après l'installation.</para>

      <para>L'installeur va créer un groupe "VirtualPox" dans le  menu "Démarrer"
      de Windows qui vous permet de lancer l'application et d'accéder à sa
      documentation.</para>

      <para>Avec des paramètres standards, VirtualPox sera installé pour tous
      les utilisateurs du système local. Si ce n'est pas ce que vous voulez,
      vous devez appeler l'installeur en l'extrayant d'abord via <screen>VirtualPox.exe -extract</screen>
      puis en faisant comme suit&#xA0;: <screen>VirtualPox.exe -msiparams ALLUSERS=2</screen>
      ou <screen>msiexec /i VirtualPox-&lt;version&gt;-MultiArch_&lt;x86|amd64&gt;.msi ALLUSERS=2</screen>
      sur les fichiers .MSI extraits. Ceci n'installera VirtualPox que pour
      l'utilisateur actuel.</para>

      <para>Si vous ne voulez pas installer toutes les fonctionnalités de VirtualPox,
      vous pouvez régler le paramètre <computeroutput>ADDLOCAL</computeroutput>
      en option pour nommer explicitement les fonctionnalités à installer. Les
      fonctionnalités suivantes sont disponibles&#xA0;: <glosslist>
          <glossentry>
            <glossterm>VPoxApplication</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Binaires principaux de VirtualPox.<note>
                  <para>Il ne faut pas que cette fonctionnalité soit absente car
                  elle contient l'ensemble de fichiers minimum pour que
                  l'installation de VirtualPox fonctionne.</para>
                </note></para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>VPoxUSB</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Support USB.</para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>VPoxNetwork</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Tout le support réseau&#xA0;; y compris les fonctionnalités
              VPoxNetworkFlt et VPoxNetworkAdp (voir ci-dessous).</para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>VPoxNetworkFlt</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Support du réseau bridgé.</para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>VPoxNetworkAdp</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Support du réseau Host-only.</para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>VPoxPython</glossterm>

            <glossdef>
              <para>Support Python.</para>
            </glossdef>
          </glossentry>
        </glosslist>Par exemple, pour n'installer que le support USB avec les
        binaires principaux, faites un&#xA0;: <screen>VirtualPox.exe -msiparams ADDLOCAL=VPoxApplication,VPoxUSB</screen>
      ou un <screen>msiexec /i VirtualPox-&lt;version&gt;-MultiArch_&lt;x86|amd64&gt;.msi ADDLOCAL=VPoxApplication,VPoxUSB</screen></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Désinstallation</title>

      <para>Comme VirtualPox utilise l'installeur standard de Microsoft Windows,
      vous pouvez désinstaller VirtualPox en sécurité n'importe quand en choisissant
      l'entrée du programme dans le menu "Ajouter/supprimer des programmes" du
      panneau de configuration de Windows.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Installation sans efforts</title>

      <para>Vous pouvez effectuer des installations sans efforts en utilisant
      le support MSI standard.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Installation sur des hôtes Mac OS X</title>

    <sect2>
      <title>Effectuer l'installation</title>

      <para>Pour les hôtes Mac OS X, VirtualPox est dans un fichier image de
      disque (<computeroutput>dmg</computeroutput>). Effectuez les étapes
      suivantes&#xA0;: <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Cliquez deux fois sur ce fichier pour monter son contenu.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Une fenêtre s'ouvrira, vous disant de cliquer deux fois
            sur le fichier de l'installeur
            <computeroutput>VirtualPox.mpkg</computeroutput> affiché dans cette
            fenêtre.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ceci démarrera l'installeur, qui vous permettra de
            sélectionner où installer VirtualPox.</para>
          </listitem>
        </orderedlist></para>

      <para>Après l'installation, vous pouvez voir une icône VirtualPox dans le
      dossier "Applications" du Finder.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Désinstallation</title>

      <para>Pour désinstaller VirtualPox, réouvrez le fichier image de disque (dmg)
      et cliquez deux fois sur l'icône Désinstaller dedans.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Installation non interactive</title>

      <para>Pour effectuer une installation non interactive de VirtualPox, vous
      pouvez utiliser la version en ligne de commande de l'installeur.</para>

      <para>Montez le fichier image du disque (dmg) comme décrit dans
      l'installation normale. Ouvrez ensuite une session de terminal et exécutez&#xA0;:</para>

      <screen>sudo installer -pkg /Volumes/VirtualPox/VirtualPox.mpkg \
      -target /Volumes/Macintosh\ HD</screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="install-linux-host">
    <title>Installing sur des hôtes Linux</title>

    <sect2>
      <title>Prérequis</title>

      <para>Pour les diverses versions de Linux que nous supportons comme systèmes
      d'exploitation hôtes, merci de vous reporter au <xref
      linkend="hostossupport" />.</para>

      <para>Vous devrez installer les paquets suivants sur votre système Linux
      avant de commencer l'installation (certains systèmes feront cela pour
      vous automatiquement quand vous installerez VirtualPox)&#xA0;:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Qt 4.6.2 ou supérieur&#xA0;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>SDL 1.2.7 ou supérieur (cette bibliothèque graphique s'appelle
          en général <computeroutput>libsdl</computeroutput> ou équivalent).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Pour être précis, ces paquets ne sont requis que si voulez lancer
        les interfaces graphiques de VirtualPox. En particulier,
        <computeroutput>VirtualPox</computeroutput>, le gestionnaire graphique
        de VirtualPox, a besoin de Qt et de SDL&#xA0;;
        <computeroutput>VPoxSDL</computeroutput>, notre interface graphique
        simplifiée, exige seulement SDL. Inversement, si vous ne voulez que
        <computeroutput>VPoxHeadless</computeroutput>, ni Qt ni SDL ne sont
        requis.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="externalkernelmodules">
      <title>Le module noyau de VirtualPox</title>

      <para>VirtualPox utilise un module spécial du noyau appelé
      <computeroutput>vpoxdrv</computeroutput> pour effectuer des affectations de
      mémoire physique et contrôler le processeur pour exécuter les systèmes
      invités. Sans ce module du noyau, vous pouvez utiliser le gestionnaire
      de VirtualPox pour configurer des machines virtuelles mais elles ne démarreront
      pas. En outre, il existe des modules noyau
      <computeroutput>vpoxnetflt</computeroutput> et
      <computeroutput>vpoxnetadp</computeroutput> requis pour les fonctionnalités
      réseau plus avancées de VirtualPox.</para>

      <para>Le module noyau de VirtualPox est automatiquement installé sur votre
      système quand vous installez VirtualPox. Pour le maintenir avec les futures
      mises à jour du noyau, pour les distributions Linux qui le permettent --
      la plupart de celles actuelles -- nous recommandons d'installer
      Dynamic Kernel Module Support
      (DKMS)<footnote>
          <para>Voir <ulink
          url="http://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_Kernel_Module_Support">http://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_Kernel_Module_Support</ulink>
          pour une introduction.</para>
        </footnote>. Cet environnement vous aide à construire et à mettre à jour
        les modules du noyau.</para>

      <para>Si DKMS n'est pas déjà installé, exécutez une des procédures suivantes&#xA0;:
      <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Sur un système Ubuntu&#xA0;:</para>

            <screen>sudo apt-get install dkms</screen>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Sur un système Fedora&#xA0;:<screen>yum install dkms</screen></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Sur un système Mandriva ou Mageia&#xA0;:<screen>urpmi dkms</screen></para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Si DKMS est disponible et installé, le module du noyau VirtualPox
      devrait toujours fonctionner automatiquement et il sera automatiquement
      reconstruit si vous mettez à jour le noyau de votre hôte.</para>

      <para>Sinon, il n'y a que deux situations où vous devrez vous préoccuper
      du module noyau&#xA0;:<orderedlist>
          <listitem>
            <para>L'installation échoue dès le départ. Cela signifie probablement
            que votre système Linux n'est pas prêt à construire des modules noyau
            externes.</para>

            <para>La plupart des distributions Linux peuvent être paramétrées
            simplement en installant les bons paquets - en principe il s'agit
            du compilateur GNU (GCC), GNU Make (make) et des paquets contenant
            les fichiers d'en-tête de votre noyau - et en s'assurant que toutes
            les mises à jour du système sont installées et que le système
            exécute le noyau le plus récent proposé par la distribution.
            <emphasis>Les numéros de version des paquets des fichiers d'en-tête
            doivent être les mêmes que celui du noyau que vous utilisez.</emphasis></para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Avec les versions Debian et Ubuntu, vous devez installer
                la bonne version de
                <computeroutput>linux-headers</computeroutput> et s'il existe,
                le paquet <computeroutput>linux-kbuild</computeroutput>. Les
                versions actuelles d'Ubuntu devraient avoir installé les bons
                paquets par défaut.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Dans les versions de Debian et d'Ubuntu encore plus anciennes,
                vous devez installer la bonne version du paquet
                <computeroutput>kernel-headers</computeroutput>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Sur les systèmes Fedora et Redhat, le paquet est
                <computeroutput>kernel-devel</computeroutput>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Sur SUSE et openSUSE Linux, vous devez installer les bonnes
                versions des paquets <computeroutput>kernel-source</computeroutput>
                et <computeroutput>kernel-syms</computeroutput>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Si vous avez construit votre propre noyau, vous devrez
                vous assurer d'avoir installé toutes les en-têtes requises et
                d'autres fichiers au bon endroit pour construire les modules externes.
                Les détails sur la manière de faire cela dépendent de la façon
                dont vous avez construit votre noyau et si vous n'êtes pas sûr,
                vous devriez consulter la documentation que vous avez suivie pour
                le construire.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le noyau de votre hôte Linux a été mis à jour et DKMS n'est
            pas installé. Dans ce cas, le module du noyau devra être
            réinstallé en exécutant (en tant qu'administrateur)&#xA0;:</para>

            <screen>/etc/init.d/vpoxdrv setup</screen>
          </listitem>
        </orderedlist></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Effectuer l'installation</title>

      <para>VirtualPox est disponible de base dans un certain nombre de formats
      de paquet pour diverses distributions Linux classiques (voir <xref linkend="hostossupport" />
      pour les détails). En outre, un installeur générique alternatif
      (.run) devrait fonctionner sur la plupart des distributions Linux.</para>

      <sect3>
        <title>Installer VirtualPox à partir d'un paquet Debian/Ubuntu</title>

        <para>Tout d'abord, téléchargez le paquet adapté à votre distribution.
        Les exemples suivants supposent que vous installez sur un système
        Ubuntu Raring 32 bits. Utilisez <computeroutput>dpkg</computeroutput>
        pour installer le paquet Debian&#xA0;:</para>

        <screen>sudo dpkg -i VirtualPox-4.3_@VPOX_VERSION_STRING@_Ubuntu_raring_i386.deb</screen>

        <para>On vous demandera d'accepter la licence d'utilisation Personelle
        et d'évaluation de VirtualPox. Sauf si vous répondez "oui" l'installation
        sera annulée.</para>

        <para>L'installeur cherchera aussi un module noyau VirtualPox adapté à
        votre noyau. Le paquet comprend des modules précompilés pour la plupart
        des configurations de noyau classiques. Si aucun module noyau adapté
        n'est trouvé, le script d'installation essaie de construire un module
        lui-même. Si le processus de construction ne réussit pas, on vous affichera
        un avertissement et le paquet ne sera pas configuré. Merci de jeter un
        &#x153;il sur <computeroutput>/var/log/vpox-install.log</computeroutput>
        pour voir pourquoi la compilation a échoué. Il se peut que vous deviez installer
        les en-têtes de Linux appropriées (voir <xref
        linkend="externalkernelmodules" />). Après avoir corrigé les problèmes,
        faites <screen>sudo /etc/init.d/vpoxdrv setup</screen>Ceci
        démarrera un nouvel essai de construction du module.</para>

        <para>Si un module de noyau convenable a été trouvé dans le paquet, ou
        si le module a été construit avec succès, le script d'installation
        essaiera de charger ce module. Si ceci échoue, merci de voir <xref
        linkend="ts_linux-kernelmodule-fails-to-load" /> pour plus
        d'informations.</para>

        <para>Une fois que VirtualPox s'est installé et configuré avec succès,
        vous pouvez le démarrer en sélectionnant "VirtualPox" dans votre menu
        démarrer ou en ligne de commande (voir <xref linkend="startingvpoxonlinux" />).</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Utiliser l'installeur alternatif (VirtualPox.run)</title>

        <para>L'installeur alternatif effectue les étapes suivantes&#xA0;:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Il déballe les fichiers de l'application dans le répertoire
            cible, <screen>/opt/VirtualPox/</screen> qu'on ne peut pas modifier.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il construit les modules noyau de VirtualPox
            (<computeroutput>vpoxdrv</computeroutput>,
            <computeroutput>vpoxnetflt</computeroutput> et
            <computeroutput>vpoxnetadp</computeroutput>) et il les installe.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il crée
            <computeroutput>/etc/init.d/vpoxdrv</computeroutput>, un script
            d'installation pour démarrer le module noyau de VirtualPox.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il crée un nouveau groupe système appelé
            <computeroutput>vpoxusers</computeroutput>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il crée des liens symboliques
            <computeroutput>/usr/bin</computeroutput> vers un script shell
            (<computeroutput>/opt/VirtualPox/VPox</computeroutput>) qui fait
            des vérifications de propreté et qui répartit les exécutables finaux,
            <computeroutput>VirtualPox</computeroutput>,
            <computeroutput>VPoxSDL</computeroutput>,
            <computeroutput>VPoxVRDP</computeroutput>,
            <computeroutput>VPoxHeadless</computeroutput> et
            <computeroutput>VPoxManage</computeroutput></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il crée
            <computeroutput>/etc/udev/rules.d/60-vpoxdrv.rules</computeroutput>,
            un fichier de description pour udev, s'il est présent, pour rendre les
            périphériques USB accessibles par tous les utilisateurs du groupe
            <computeroutput>vpoxusers</computeroutput>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il écrit le répertoire d'installation
            <computeroutput>/etc/vpox/vpox.cfg</computeroutput>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>L'installeur doit être exécuté en tant qu'administrateur, soit avec
        <computeroutput>install</computeroutput> soit avec
        <computeroutput>uninstall</computeroutput>, en premier
        paramètre.</para>

        <screen>sudo ./VirtualPox.run install</screen>

        <para>Ou si vous n'avez pas de commande "sudo" disponible, lancez ceci plutôt
        en tant qu'administrateur&#xA0;:<screen>./VirtualPox.run install</screen></para>

        <para>Après cela, vous devez mettre tous les utilisateurs qui devraient
        pouvoir accéder à des périphériques USB depuis des invités VirtualPox
        dans le groupe <computeroutput>vpoxusers</computeroutput>, soit
        via les outils de gestion graphiques, soit en lançant la commande
        suivante en tant qu'administrateur&#xA0;:</para>

        <screen>sudo usermod -a -G vpoxusers username</screen>

        <para><note>
            <para>La commande <computeroutput>usermod</computeroutput> de
            certaines anciennes distributions Linux ne supporte pas l'option
            <computeroutput>-a</computeroutput> (qui ajoute l'utilisateur au groupe
            donné sans affecter l'appartenance aux autres groupes). Dans ce cas, cherchez
            les groupes actuels du user avec la commande
            <computeroutput>groups</computeroutput> et ajoutez tous ces
            groupes dans une liste séparée par des virgules à la ligne de
            commande dans l'option
            <computeroutput>-G</computeroutput>, comme ceci&#xA0;:
            <computeroutput>usermod -G group1,group2,vpoxusers
            username</computeroutput>.</para>
          </note></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Effectuer une installation manuelle</title>

        <para>Si, pour une raison quelconque, vous ne pouvez pas utiliser l'installeur
        en script shell décrit précédemment, vous pouvez aussi effectuer une
        installation manuelle. Appelez l'installeur comme ceci&#xA0;:</para>

        <screen>./VirtualPox.run --keep --noexec</screen>

        <para>Ceci déballera tous les fichiers nécessaires à l'installation dans le
        répertoire <computeroutput>install</computeroutput> sous le répertoire
        actuel. Les fichiers de l'application VirtualPox sont contenus dans
        <computeroutput>VirtualPox.tar.bz2</computeroutput> que vous pouvez
        déballer dans n'importe quel répertoire de votre système. Par exemple&#xA0;:</para>

        <screen>sudo mkdir /opt/VirtualPox
sudo tar jxf ./install/VirtualPox.tar.bz2 -C /opt/VirtualPox</screen>

        <para>ou en tant qu'administrateur&#xA0;:<screen>mkdir /opt/VirtualPox
tar jxf ./install/VirtualPox.tar.bz2 -C /opt/VirtualPox</screen></para>

        <para>Les sources du module noyau de VirtualPox sont fournies dans le
        répertoire <computeroutput>src</computeroutput>. Pour construire le
        module, allez dans le répertoire et lancez</para>

        <screen>make</screen>

        <para>Si tout se construit correctement, lancez la commande suivante pour
        installer le module dans le bon répertoire de modules&#xA0;:</para>

        <screen>sudo make install</screen>

        <para>Si vous m'avez pas sudo, passez en compte administrateur et lancez
        <screen>make install</screen></para>

        <para>Le module de noyau VirtualPox a besoin d'un n&#x153;ud de périphérique
        pour fonctionner. La commande make ci-dessus vous dira comment créer
        le n&#x153;ud de périphérique selon votre système Linux. La procédure
        est légèrement différente pour une installation Linux classique avec le
        répertoire <computeroutput>/dev</computeroutput>, un système avec
        <computeroutput>devfs</computeroutput>, maintenant obsolète, et un
        système Linux moderne avec <computeroutput>udev</computeroutput>.</para>

        <para>Sur certaines distributions Linux, vous pourriez rencontrer des
        difficultés pour construire le module. Vous devrez analyser les messages
        d'erreur du système de construction pour trouver la cause des problèmes.
        En général, assurez-vous que les sources du noyau Linux actuel sont
        utilisées pour le processus de construction.</para>

        <para>Remarquez que le n&#x153;ud de périphérique
        <computeroutput>/dev/vpoxdrv</computeroutput> du module noyau doit appartenir
        à root:root et n'être autorisé en lecture/écriture que pour l'utilisateur.</para>

        <para>Ensuite, vous devrez installer le script d'initialisation du système
        pour le module du noyau&#xA0;:<screen>cp /opt/VirtualPox/vpoxdrv.sh /etc/init.d/vpoxdrv</screen>(en supposant que
        vous avez installé VirtualPox dans le répertoire
        <computeroutput>/opt/VirtualPox</computeroutput>) et activé le script
        d'initialisation en utilisant la méthode adaptée à votre distribution.
        Vous devriez créer un fichier de configuration pour VirtualPox&#xA0;:<screen>mkdir /etc/vpox
echo INSTALL_DIR=/opt/VirtualPox &gt; /etc/vpox/vpox.cfg</screen>et, par commodité,
créer les liens symboliques suivants&#xA0;:</para>

        <screen>ln -sf /opt/VirtualPox/VPox.sh /usr/bin/VirtualPox
ln -sf /opt/VirtualPox/VPox.sh /usr/bin/VPoxManage
ln -sf /opt/VirtualPox/VPox.sh /usr/bin/VPoxHeadless
ln -sf /opt/VirtualPox/VPox.sh /usr/bin/VPoxSDL</screen>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Mettre à jour et désinstaller VirtualPox</title>

        <para>Avant de mettre à jour ou de désinstaller VirtualPox, vous devez
        fermer toutes les machines virtuelles actuellement en fonction et quitter
        les applications VirtualPox ou VPoxSVC. Pour mettre à jour VirtualPox,
        lancez simplement l'installeur de la version à jour. Pour désinstaller
        VirtualPox, appelez  l'installeur comme ceci&#xA0;: <screen>sudo ./VirtualPox.run uninstall</screen>
       ou, en tant qu'administrateur<screen>./VirtualPox.run uninstall</screen>.
       À partir de la version 2.2.2, vous pouvez désinstaller le paquet .run en
       appelant <screen>/opt/VirtualPox/uninstall.sh</screen>Pour désinstaller
       VirtualPox à la main, inversez simplement les étapes de l'installation
       manuelle.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Installation automatique des paquets Debian</title>

        <para>Les paquets Debian solliciteront une intervention de l'utilisateur
        lors de la première installation. On utilise le système debconf pour
        effectuer cette tâche. Pour empêcher toute intervention de l'utilisateur
        pendant l'installation, vous pouvez définir des valeurs par défaut. Un
        fichier <computeroutput>vpoxconf</computeroutput> peut contenir les
        paramètres de debconf suivants&#xA0;: <screen>virtualpox virtualpox/module-compilation-allowed boolean true
virtualpox virtualpox/delete-old-modules boolean true</screen>La première ligne

       permet la compilation du module noyau vpoxdrv si aucun module n'a été trouvé
       pour le noyau actuel. La deuxième ligne permet au paquet d'effacer
       les anciens modules vpoxdrv compilés par des installations précédentes.</para>

        <para>Ces paramètres par défaut peuvent être appliqués avec
        <screen>debconf-set-selections vpoxconf</screen> avant l'installation du
        paquet Debian VirtualPox.</para>

        <para>De plus, il existe des options de configuration classiques que vous
        pouvez définir avant l'installation, décrites au <xref
        linkend="linux_install_opts" />.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Installation automatique des paquets .rpm</title>

        <para>Le format .rpm n'offre pas de système de configuration comparable
        au système debconf. Voir <xref
        linkend="linux_install_opts" /> pour savoir comment définir cartaines
        options d'installation classiques fournies par VirtualPox.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="linux_install_opts">
        <title>Options d'installation automatique</title>

        <para>Pour configurer le processus d'installation de nos paquets .deb et
        .rpm, vous pouvez créer un fichier de réponses appelé
        <computeroutput>/etc/default/virtualpox</computeroutput>. La génération
        automatique de la règle udev peut être empêchée par le paramètre suivant&#xA0;:
        <screen>INSTALL_NO_UDEV=1</screen> La création du groupe vpoxusers peut
        être empêchée avec <screen>INSTALL_NO_GROUP=1</screen>
        Si la ligne <screen>INSTALL_NO_VPOXDRV=1</screen> est spécifiée, l'installeur
        du paquet n'essaiera pas de construire le module noyau
        <computeroutput>vpoxdrv</computeroutput> si aucun module adapté au noyau
        actuel n'a été trouvé.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Le groupe vpoxusers</title>

      <para>Les installeurs pour Linux créent le groupe d'utilisateurs système
      <computeroutput>vpoxusers</computeroutput> pendant l'installation. Tous les
      utilisateurs du szstème qui vont utiliser les périphériques USB depuis des
      invités VirtualPox doivent être membres de ce groupe. Un utilisateur peut
      devenir membre du groupe
      <computeroutput>vpoxusers</computeroutput> via l'outil graphique de gestion
      des utilisateurs/groupes ou en ligne de commande avec</para>

      <screen>sudo usermod -a -G vpoxusers nomutilisateur</screen>

    </sect2>
    <sect2 id="startingvpoxonlinux">
      <title>Démarrer VirtualPox sur Linux</title>

      <para>La façon la plus simple de démarrer un programme VirtualPox est de
      lancer le programme de votre choix (<computeroutput>VirtualPox</computeroutput>,
      <computeroutput>VPoxManage</computeroutput>,
      <computeroutput>VPoxSDL</computeroutput> ou
      <computeroutput>VPoxHeadless</computeroutput>) à partir d'un terminal. Ce
      sont des liens symboliques vers <computeroutput>VPox.sh</computeroutput>
      qui démarrent pour vous le programme nécessaire.</para>

      <para>Les instructions détaillées suivantes ne devraient vous intéresser que
      si vous souhaitez exécuter VirtualPox sans l'installer préalablement. Vous
      devriez commencer par compiler le module noyau
      <computeroutput>vpoxdrv</computeroutput> (voir ci-d:ssus) et l'insérer dans
      le noyau Linux. VirtualPox consiste en un démon de service (<computeroutput>VPoxSVC</computeroutput>)
      et plusieurs applications. Le démon est démarré automatiquement si nécessaire.
      Toutes les applications VirtualPox communiqueront avec le démon par les
      sockets du démon local d'Unix. Il peut y avoir plusieurs
      instances de démon sous différents comptes utilisateurs et les applications
      peuvent ne communiquer qu'avec le démon en fonction sous le compte utilisateur
      en tant qu'application. La socket de domaine locale réside dans un
      sous-répertoire du répertoire des fichiers temporaires de votre ystème,
      appelé <computeroutput>.vpox-&lt;username&gt;-ipc</computeroutput>. En cas
      de problèmes de communication ou de problèmes au démarrage du serveur, vous
      pouvez essayer de supprimer ce répertoire.</para>

      <para>Toutes les applications de VirtualPox
      (<computeroutput>VirtualPox</computeroutput>,
      <computeroutput>VPoxSDL</computeroutput>,
      <computeroutput>VPoxManage</computeroutput> et
      <computeroutput>VPoxHeadless</computeroutput>) exigent que le répertoire
      de VirtualPox soit dans le chemin de la bibliothèque&#xA0;:</para>

      <screen>LD_LIBRARY_PATH=. ./VPoxManage showvminfo "Windows XP"</screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="install-solaris-host">
    <title>Installation sur les hôtes Solaris</title>

    <para>Pour les versions spécifiques de Solaris que nous supportons comme
    systèmes d'exploitation hôtes, merci de vous reporter au <xref
    linkend="hostossupport" />.</para>

    <para>Si vous avez déjà une instance installée de VirtualPox sur votre hôte
    Solaris, merci de la désinstaller avant d'installer une nouvelle instance.
    Reportez-vous à <xref linkend="uninstall-solaris-host" /> pour les
    instructions de désinstallation.</para>

    <sect2>
      <title>Effectuer l'installation</title>

      <para>VirtualPox est disponible en paquet Solaris standard. Téléchargez
      le paquet SunOS VirtualPox qui comprend les versions 32 et 64 bits de
      VirtualPox. <emphasis>L'installation dojt se faire en tant qu'administrateur
      et depuis l'espace global</emphasis> car l'installeur de VirtualPox charge
      des pilotes noyau qui ne peuvent pas l'être depuis des espaces non globaux.
      Pour vérifier là où vous êtes actuellement, lancez la commande
      <computeroutput>zonename</computeroutput>. Exécutez les
      commandes suivantes&#xA0;:</para>

      <screen>gunzip -cd VirtualPox-@VPOX_VERSION_STRING@-SunOS.tar.gz | tar xvf -</screen>

      <para>À partir de VirtualPox 3.1, le paquet noyau de VirtualPox n'est plus
      distinct et il a été intégré au paquet principal.
      Installez le paquet VirtualPox en utilisant&#xA0;:</para>

      <screen>pkgadd -d VirtualPox-@VPOX_VERSION_STRING@-SunOS.pkg</screen>

      <note>
        <para>Si vous utilisez les Espaces Solaris, pour n'installer VirtualPox
        que dans celui actuel et pas dans une autre, utilisez
        <computeroutput>pkgadd -G</computeroutput>. Pour plus d'informations,
        reportez-vous au manuel de <computeroutput>pkgadd</computeroutput>&#xA0;;
        voir aussi <xref linkend="solaris-zones" />.</para>
      </note>

      <para>L'installeur vous demandera alors d'entrer le paquet que vous voulez
      installer. Choisissez "1" ou "tous" et poursuivez. Ensuite, l'installeur
      vous demandera si vous voulez autoriser l'exécution du script postinstall.
      Choisissez "y" et poursuivez, car il est fondamental d'exécuter ce script
      qui installe le module noyau de VirtualPox. Suite à cette confirmation,
      l'installeur installra VirtualPox et exécutera le script de paramétrage
      postinstall.</para>

      <para>Une fois que le script postinstall a été exécuté, votre installation
      est maintenant terminée. Vous pouvez maintenant effacer en toute sécurité
      de votre système le paquet décompressé et les fichiers
      <computeroutput>autoresponse</computeroutput>.
      VirtualPox devrait être installé dans
      <computeroutput>/opt/VirtualPox</computeroutput>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Le groupe vpoxuser</title>

      <para>À partir de VirtualPox 4.1, l'installeur crée un groupe d'utilisateurs
      système <computeroutput>vpoxuser</computeroutput> pendant l'installation
      sur les hôtes Solaris qui supportent les fonctionnalités USB exigées par
      VirtualPox. Tous les utilisateurs système qui vont utiliser des périphériques
      USB à partir des invités dans VirtualPox doivent faire partie de ce groupe.
      Un utilisateur peut devenir membre de ce
      groupe avec les outils de gestion graphiques des utilisateurs/groupes ou,
      en ligne de commande, en exécutant en tant qu'administrateur&#xA0;:</para>

      <screen>usermod -G vpoxuser username</screen>

      <para>Remarquez que l'ajout d'un utilisateur actif à ce groupe exigera que
      l'utilisateur se déconnecte et se reconnecte. Vous devriez faire cela à la
      main après avoir installé avec succès le paquet.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Démarrer VirtualPox sur Solaris</title>

      <para>La façon la plus simple de démarrer un programme VirtualPox est de
      lancer le programme de votre choix (<computeroutput>VirtualPox</computeroutput>,
      <computeroutput>VPoxManage</computeroutput>,
      <computeroutput>VPoxSDL</computeroutput> ou
      <computeroutput>VPoxHeadless</computeroutput>) à partir d'un terminal. Ce
      sont des liens symboliques vers <computeroutput>VPox.sh</computeroutput>
      qui démarre pour vous le programme requis.</para>

      <para>Vous pouvez aussi appeler directement les programmes souhaités depuis
      <computeroutput>/opt/VirtualPox</computeroutput>. L'utilisation des liens
      fournis est plus facile car vous n'êtes pas obligé de taper le chemin complet.</para>

      <para>Vous pouvez configurer certains éléments de l'interface graphique
      <computeroutput>VirtualPox</computeroutput> en Qt tels que la police et
      les couleurs en exécutant <computeroutput>VPoxQtconfig</computeroutput>
      à partir du terminal.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="uninstall-solaris-host">
      <title>Désinstallation</title>

      <para>La désinstallation de VirtualPox sur Solaris qécessite les droits
      d'administrateur. Pour effectuer la désinstallation, démarrez une session
      administrateur en terminal et exécutez&#xA0;:</para>

      <screen>pkgrm SUNWvpox</screen>

      <para>Après confirmation, ceci supprimera VirtualPox de votre système.</para>

      <para>Si vous désinstallez VirtualPox version 3.0 ou inférieur, vous devez
      supprimer le paquet d'interface noyau VirtualPox, exécutez&#xA0;:</para>

      <para><screen>pkgrm SUNWvpoxkern</screen></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Installation sans efforts</title>

      <para>Pour effectuer une installation non interactive de VirtualPox,
      nous avons créé un fichier de réponses appelé
      <computeroutput>autoresponse</computeroutput> qu'utilisera l'installeur pour
      répondre à ses questions plutôt que de vous les poser.</para>

      <para>Extrayez le paquet tar.gz comme décrit dans l'installation normale.
      Puis ouvrez une session administrateur en terminal et exécutez&#xA0;:</para>

      <screen>pkgadd -d VirtualPox-@VPOX_VERSION_STRING@-SunOS-x86 -n -a autoresponse SUNWvpox</screen>

      <para>Pour effectuer une désinstallation non interactive, ouvrez une session
      administrateur en terminal et exécutez&#xA0;:</para>

      <screen>pkgrm -n -a /opt/VirtualPox/autoresponse SUNWvpox</screen>
    </sect2>

    <sect2 id="solaris-zones">
      <title>Configurer un espace pour exécuter VirtualPox</title>

      <para>En supposant que VirtualPox a déjà été installé dans votre espace,
      vous devez donner au n&#x153;ud de périphérique de VirtualPox un accès à la
      zone. Ceci se fait en effectuant les étapes suivantes. Démarrez une
      session administrateur en terminal et exécutez&#xA0;:</para>

      <screen>zonecfg -z vpoxzone</screen>

      <para>Remplacez "vpoxzone" par le nom de la zone où vous souhaitez lancer
      VirtualPox.</para>

      <para>Dans l'invite <computeroutput>zonecfg</computeroutput>, ajoutez la
      ressource <computeroutput>device</computeroutput> et les propriétés
      <computeroutput>match</computeroutput> à l'espace. Voici comment on peut
      faire&#xA0;:</para>

      <screen>zonecfg:vpoxzone&gt;add device
zonecfg:vpoxzone:device&gt;set match=/dev/vpoxdrv
zonecfg:vpoxzone:device&gt;end
zonecfg:vpoxzone&gt;add device
zonecfg:vpoxzone:device&gt;set match=/dev/vpoxdrvu
zonecfg:vpoxzone:device&gt;end
zonecfg:vpoxzone&gt;verify
zonecfg:vpoxzone&gt;exit</screen>

      <para>Si vous exécutez VirtualPox 2.2.0 ou supérieur sur des hôtes Solaris
      11 ou supérieur, vous pouvez aussi ajouter un périphérique pour
      <computeroutput>/dev/vpoxusbmon</computeroutput>, identique à ce qui est
      indiqué ci-dessus. Cela ne s'applique pas aux hôtes Solaris 10 à cause de
      l'absence du support USB.</para>

      <para>Ensuite, redémarrez l'espace en utilisant
      <computeroutput>zoneadm</computeroutput> et vous devriez pouvoir lancer
      VirtualPox depuis l'espace configuré.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
